<resources>
    <string name="app_name">ProjectAkhir</string>

    <string name="artikel2">Budidaya maggot atau belatung dari lalat jenis black soldier fly untuk pakan alternatif ternak, sekaligus meminimalkan sampah organik, terus meluas di sejumlah wilayah di Jawa Tengah. Apalagi nilai ekonomisnya sangat menjanjikan.

        Lihat saja yang dipamerkan saat Musyawarah Perencanaan Pembangunan (Musrenbang) wilayah Kedungsapur, di Kawasan Kota Lama Semarang, Rabu (11/3/2020). Stand Kota Salatiga membawa aneka produk maggot, mulai yang masih hidup, kering, pupuk, maupun minyak. Mereka juga membuka peluang bagi pengunjung yang hendak mencari tahu mengenai cara membudayakan maggot.

        Pemrakarsa budidaya maggot Kota Salatiga dari Black Soldier Fly Indonesia Raya, Yeka Johar mengungkapkan, awalnya budidaya maggot dilakukan karena keprihatinan melihat banyaknya sampah organik yang belum terolah. Akibatnya, sampah yang membusuk itu justru membuat lingkungan kotor, bau, dan menyebabkan penyakit.

        Kemudian, dia mulai mengamati karakter lalat BSF, yang ternyata hanya hidup di buah nangka yang mengandung alkohol, bukan di daging atau bangkai. Dari riset yang dilakukan di ITB, diketahui maggot memiliki protein tinggi.“Kami ujicobakan pada ayam, ikan, bebek, dan telurnya itu kuningnya dua. Maggot juga membuat ikan lele cepat besar, ikan hias berwarna lebih cerah. Ini bisa menghemat pakan ternak hingga 50 persen. Bahkan jika untuk pupuk, daun tanaman bisa lebih bagus,” bebernya.

        Yeka menjelaskan, bahan media maggot berupa buha dan sayuran diperoleh dari pasar, supermarket, dan hotel di Salatiga. Proses pembudidayaannya pun relatif cepat. Dari lalat bertelur sampai dewasa siap dipanen hanya 11-15 hari. Setiap hari pihaknya sudah melayani pesanan satu ton maggot untuk pakan lele. Maggot basah dijual Rp10 ribu per kilogram.

        Selain basah, maggot juga diolah menjadi kering, pupuk, dan minyak. Maggot kering dan pupuk dijual dalam kemasan kecil seharga kisaran Rp5.000 hingga Rp50.000 per kemasan. Maggot juga naik kelas saat diolah menjadi untuk minyak, karena harganya mencapai Rp1,5 juta per 100 mililiter.

        Usaha yang dirintis sejak 2017 bersama dua rekannya, yakni Arif Jatmiko dan Hijri Adi Ridwan, terus berkembang. Bahkan mereka telah membina 25 mitra di Salatiga, termasuk, Kelompok Wanita Tani Sugihwaras.</string>

    <string name="artikel1">Tidak bisa dipungkiri, sampah merupakan konsekuensi dari adanya aktivitas manusia. Timbulan sampah akan meningkat seiring dengan pertumbuhan jumlah penduduk dan pola konsumsi masyarakat. Di Yogyakarta, berdasarkan data dari Badan Perencanaan dan Pembangunan Daerah pada tahun 2021, rata-rata volume sampah yang dihasilkan se-DIY sebanyak 1.133ton setiap harinya, dan 61,12% nya merupakan sampah organik hasil dari kegiatan domestik yang belum memiliki nilai ekonomis.

        Pengolahan sampah organik memerlukan teknologi yang tepat agar produk olahannya tidak menghasilkan sampah kembali. Teknologi biokonversi menggunakan maggot lalat Black Soldier Fly (BSF) dapat dimanfaatkan untuk mengonversi materi organik sehingga memiliki potensi ekonomi. Bahkan maggot BSF mampu mendegradasi sampah organik lebih cepat dibanding serangga lainnya. Selain itu, produk yang dihasilkan dari pengolahan sampah organik oleh maggot BSF memiliki nilai ekonomi yang tinggi. Sebagai contoh maggot BSF dapat menjadi sumber protein yang bisa dimanfaatkan sebagai alternatif pakan ternak, serta kasgot (bekas maggot) dapat digunakan sebagai solusi alternatif subtitusi pupuk NPK dari pemerintah.

        Untuk memberi pengetahuan tentang tata cara pengolahan sampah organik dan manfaat yang diberikan oleh maggot lalat BSF, Selasa (10/1) PIAT UGM memberikan pelatihan budidaya maggot BSF bagi beberapa staf dan mahasiswa yang sedang mengikuti magang/PKL. Diharapkan dengan pelatihan budidaya maggot BSF ini akan meningkatkan pengetahuan dan ketrampilan peserta pelatihan untuk menyelesaikan masalah lingkungan hidup yang berhubungan dengan sampah organik melalui teknologi biokonversi.
    </string>

    <string name="artikel3">Pengolahan sampah organik menjadi salah satu permasalahan yang kerap ditemukan di berbagai daerah. Berdasarkan fakta tersebut, mahasiswa Belajar Bersama Komunitas (BBK) ke-2 yang diterjunkan di Desa Mertani, Kecamatan Karanggeneng, Kabupaten Lamongan mengenalkan budidaya maggot untuk mengatasi permasalahan tersebut.

        Pada Minggu (16/7/2023), tim BBK 1 dan 2 Mertani menyelenggarakan sosialisasi mengenai perkembangan fase hidup dan potensi maggot. Selain itu, tim yang Adhy Riadhy Arafah SH LL M (Adv) dampingi itu juga menyediakan bahan, alat, telur, serta bayi maggot untuk melakukan sosialisasi budidaya maggot. Arga selaku ketua BBK Mertani menceritakan bahwa tim juga melakukan pendampingan pada masyarakat setempat.

        “Kami juga melakukan pendampingan terhadap semua fase hidup maggot. Mulai dari penetasan telur, perkembangan bayi ke fase dewasa yang siap mengonsumsi sampah organik, hingga fase pra-pupa. Kami juga sudah siapkan kandang khusus untuk maggot yang akan menetas dari pupa menjadi lalat BSF. Beberapa juga sudah berhasil jadi lalat BSF, kawin, dan mati,” tutur Arga.

        Harapannya, masyarakat dapat melanjutkan kegiatan secara mandiri dan berkelanjutan, agar memberikan dampak yang maksimal bagi Desa Mertani.

        “Mengingat sebagian besar lahan dan mata pencaharian warga Mertani berhubungan dengan usaha tambak, budidaya maggot ini harapannya tidak hanya berguna untuk mengolah sampah, namun juga industri budidaya ikan,” harapnya.
    </string>

</resources>